%\chapter{Законодательство в области потребительского кредитования}
\chapter[Правовое регулирование потребительского кредитования]{Правовое регулирование \\ потребительского кредитования}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Потребительское кредитование за последние годы стало одной из основных статей доходов российских банков. Более того, потребительское кредитование было не просто драйвером роста для банковской системы, а фактически стало основным источником дохода. На фоне вялого развития промышленного производства и, соответственно, низких темпов кредитования промышленности основная доля рекордной прибыли российских кредитных организаций в 2012~году была заработана именно розницей \cite{assoc_reg}. 

Текущий этап развития сферы потребительского кредитования в России характеризуется следующими основными чертами \cite{law_clarification}:
\begin{itemize}
\item быстрый рост объемов операций в сфере потребительского кредитования происходит в условиях становления отношений между основными участниками сделок и отсутствия представлений об основах деловой этики в данной сфере; в частности, это выражается в том, что среди условий кредитования присутствуют положения, явно противоречащие правам и интересам заемщиков как потребителей финансовых услуг;
\item наличие значительного числа источников потенциальных конфликтов между участниками договора потребительского кредитования (например, отсутствие достаточного информационного обеспечения заемщиков);
\item наличие повышенных кредитных рисков, и, как следствие, высокая стоимость потребительского кредита;
\item относительная слабость заемщика как стороны договора потребительского кредита: кредитор стремится перенести на заемщика основные затраты и риски, связанные с развитием данного рынка.
\end{itemize}

Отношения в сфере потребительского кредитования регулируются следующими нормативными документами \cite{bd_market, assoc_reg}:
\begin{itemize}\item нормами Гражданского кодекса Российской Федерации;\item Федеральным законом от 2~декабря 1990~г. №395-1 «О банках и банковской деятельности» \cite{law_bank};
\item Федеральным законом от 30~декабря 2004~г. №218-ФЗ «О кредитных историях» \cite{law_bki};\item Законом Российской Федерации от 7~февраля 1992~г. №2300-1 «О защите прав потребителей» \cite{law_prav_potreb}.
\end{itemize}

Как видно из представленного перечня, специальное законодательство в области потребительского кредитования отсутствует. В частности, закон «О потребительском кредитовании» был внесен в Государственную Думу РФ еще в конце 2008~года, но текущая его редакция прошла первое чтение только в апреле 2013~года.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Понятие потребительского кредита}

%На текущий момент в законодательстве РФ не введено однозначного понятия «потребительский кредит». 
До настоящего времени в России законодательно не введено понятие «потребительский кредит», что приводит к сложностям в юридической практике и, в свою очередь, негативно сказывается на развитии рынка потребительского кредитования.

В современном финансово-кредитном словаре потребительский кредит характеризуется как {\it «форма кредита, при которой ссуда предоставляется физическому лицу для приобретения товаров и услуг потребительского характера»}. В зарубежной литературе можно встретить более узкое определение потребительского кредита как {\it «персонального кредита частному лицу для оплаты личных покупок либо услуг»} \cite{sinki}, что подразумевает только денежную форму предоставления ссуды.

Некоторые авторы разделяют категории потребительского и ипотечного кредита. Однако, несмотря на свою специфику (характер обеспечения и срочность), ипотечная ссуда не имеет производительный характер, а направлена на удовлетворение потребности в материальных благах. Поэтому в российской теории и практике банковского дела ссуды на строительство и приобретение жилья классифицируются как потребительские кредиты \cite{lavrushin}.

В отечественной экономической литературе встречаются разные взгляды на толкование понятия потребительского кредита. Так, по мнению профессора А.\,Г.\,Куликова, потребительский кредит "--- это {\it «кредит, предоставляемый населению на потребительские нужды»} \cite{kulikov}; профессор О.\,И.\,Лаврушин отмечал, что {\it «отношения, при которых население является кредитополучателем, составляет как кредит, связанный с удовлетворением потребностей текущего характера, в том числе с развитием производства в личном хозяйстве, так и кредит на строительство и поддержание недвижимого имущества. Кредит на текущие нужды способствует также развитию производства в личном хозяйстве, что делает в известном смысле условным понятие ,,потребительский кредит'', более точным является понятие ,,кредитование населения''»} \cite{lavrushin}. 

Однако замена понятия «потребительский кредит» на понятие «кредитование населения» сталкивается со следующими сложностями \cite{potreb_pravo}: во-первых, населением являются не только физические лица, но и индивидуальные предприниматели, приобретающие кредиты на нужды развития бизнеса; во-вторых, при таком подходе теряется суть понятия «потребитель», защищаемого Законом «О защите прав потребителей», в соответствии с которым заемщику предоставляются особые средства правовой защиты, поэтому понятие «кредитование населения» "--- это более широкое понятие, включающее в себя и потребительский кредит. Более подробно правовые аспекты определения потребительского кредита рассмотрены в работах \cite{potreb_pravo, bb_dogovor}, там же авторы предлагают свои определения понятия «потребительский кредит».

В работе \cite{rol_kredita} О.\,И.\,Лаврушин выделяет характерные черты потребительского кредита. В частности, он описывает ряд свойств, которые являются общими как для потребительских, так и для прочих видов кредитов:
\begin{itemize}
\item предоставляемые денежные средства являются для кредитора капиталом, который авансируется в сферу обращения на принципах срочности, платности и возвратности;
\item функционирование потребительского кредита основано на законах возвратности, равновесия, сохранения ссужаемой стоимости;
\item потребительскому кредиту присуще свойство антиципации\footnote{Антиципация — преждевременное наступление события или преждевременное совершение действия.} предстоящих денежных доходов и накоплений заемщика;
\item динамика развития потребительского кредита зависит от фазы экономического цикла.
\end{itemize}
Специфические особенности потребительского кредита, нехарактерные для прочих видов кредитов, состоят в следующем:
\begin{itemize}
\item потребительский кредит является для заемщика ссудой денег, а не ссудой капитала, поскольку используется не на производительные, а на потребительские цели;
\item потребительский кредит обладает специфическим источником погашения: возврат осуществляется не за счет высвобождения средств в хозяйстве заемщика, а за счет получаемых им регулярных доходов (зарплата, пенсия и пр.).
\end{itemize}

Субъекты потребительского кредитования "--- физические лица, поэтому зачастую в действиях заемщиков не учитываются соображения экономической целесообразности. Вследствие этого потребительское кредитование сопряжено с высоким уровнем риска.

Потребительский кредит оказывает существенное влияние на экономику государства посредством расширения спроса и повышения деловой активности. Роль потребительского кредита заключается в следующем \cite{rol_kredita}:
\begin{itemize}
\item обеспечение непрерывности воспроизводственного процесса и кругооборота капитала в экономике;
\item ускорение процесса реализации товаров и услуг конечным потребителям;
\item стимулирование платежеспособного спроса на товары и услуги длительного пользования со стороны домашних хозяйств, что в свою очередь влияет на увеличение ВВП;
\item ускорение решения проблемы обеспечения населения комфортным жильем;
\item повышение уровня и качества жизни населения.
\end{itemize}

В итоге можно сделать вывод, что принципиальным отличием потребительского кредита от других видов банковского кредитования является то, что он носит исключительно потребительский характер (т.е. используется на непроизводственные цели) и предоставляется исключительно физическим лицам. Ниже мы увидим, что соответствующее определение содержится в проекте Федерального закона «О потребительском кредитовании» \cite{law_potreb}. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Законодательные акты в сфере потребительского кредитования]{Законодательные акты в сфере \\ потребительского кредитования}

Деятельность Правительства РФ по подготовке законодательной базы в сфере потребительского кредитования продвигается крайне медленно. Речь идет о нескольких законопроектах \cite{assoc_reg, banki_law_2013}:
\begin{itemize}
\item о потребительском кредите;
\item о коллекторской деятельности;
\item о банкротстве граждан;
\item о запрете ростовщичества;
\item о финансовом омбудсмене;
\item о поправках в Гражданский и Уголовный кодексы.
\end{itemize}

Эти нормативные акты должны решить целый ряд вопросов, которые на текущий момент возникли на рынке потребительского кредитования. В сфере защиты прав заемщиков можно выделить следующие актуальные проблемы \cite{bd_market}:
\begin{itemize}
\item безусловное право на отказ от полученного кредита;
\item защита от злоупотреблений со стороны банков при изменении процентной ставки после заключения договора и при начислении пеней и штрафов;
\item усиление законодательного регулирования взаимоотношений банков с организациями, оказывающими сопутствующие кредитованию услуги (страхование, финансовые и налоговые консультации, оценка и пр.);
\item создание служб медиации, предоставляющих сторонам возможность внесудебного урегулирования споров;
\item законодательное установление требований к форме и содержанию договора потребительского кредита, а также к порядку его заключения.
\end{itemize}

С точки зрения защиты прав кредиторов следует обратить внимание на следующие меры \cite{assoc_reg}:
\begin{itemize}
\item законодательное закрепление прав коллекторских агентств;
\item упрощение взыскания залогов, в том числе во внесудебном порядке и без участия нотариусов;
\item ускорение и упрощение судебных процедур и введение судебного производства на основании письменных документов;
\item ускорение исполнительного производства и реализации обеспечения;
\item усиление уголовной ответственности для кредитных и залоговых мошенников.
\end{itemize}

Возрастающая сложность отношений в финансовой сфере требует совместного и системного регулирования отношений между заемщиками, кредиторами и финансовой инфраструктурой. Законы о потребительском кредите, о банкротстве физического лица, о залоге, о коллекторских агентствах и об исполнительном производстве следует рассматривать в комплексе. Только таким образом может быть установлен общий баланс интересов, которые складываются между должником и кредитором на протяжении всего срока «жизни» потребительского кредита.

О необходимости закона «О потребительском кредитовании» говорится давно, однако он до сих пор не принят из-за значительных недостатков, касающихся неурегулированности отношений между кредитором и заемщиком. Этот закон призван решить следующие проблемы и вопросы, связанные с потребительским кредитованием \cite{law_clarification}:

\begin{itemize}
\item вопрос правомерности введения платы за предоставление кредита;
\item вопрос правомерности введения платы за открытие и ведение ссудного счета;
\item ряд вопросов, связанных со взаимоотношением граждан-за\-ем\-щи\-ков и коллекторских агентств;
\item проблемы, связанные с тем, что рассмотрение судами требований банков о погашении кредитов происходит в упрощенном порядке с выдачей судебного приказа. При этом зачастую не рассматривается вопрос снижения неустойки, которая не обязательно должна быть взыскана судом с заемщика;
\item вопрос незаконного повышения банковских процентов по потребительским кредитам (в основном с точки зрения предоставления потребителю достоверной информации по поводу условий кредитования). В целом проблема взимания с заемщиков со стороны кредитных организаций дополнительных денежных средств обычно носит название «скрытых комиссий».
\end{itemize}

В следующем разделе мы подробно рассмотрим, как эти вопросы решены в текущем проекте Федерального закона «О потребительском кредитовании» \cite{law_bank}, а пока кратко охарактеризуем ситуацию с остальными нормативными актами.

Около 8 лет ведется дискуссия в отношении закона «О реабилитационных процедурах, применяемых в отношении гражданина-должника» (о банкротстве физических лиц) \cite{law_bankrot}. Данный закон призван урегулировать отношения, которые возникают между кредиторами и должником, в частности, вопросы реструктуризации задолженности, порядка ее взыскания, а также права должника и кредиторов. В настоящее время законопроект принят Госдумой в первом чтении, однако, в нем присутствует множество недоработок и спорных положений. В частности, не урегулирован вопрос о взыскании задолженности при ипотечном кредитовании: в текущей версии законопроекта суд вправе вместо реализации залога вводить реструктуризацию долгов заемщика на срок до 5 лет, что может негативно повлиять на рынок ипотечного кредитования, поскольку резко возрастут риски банков \cite{pravo_bankrot}. Кроме того, активно обсуждается стартовая сумма для процедуры банкротства: в законопроекте вводится граница в 50~тыс.\,руб. В прессе выдвигаются предложения по ее увеличению \cite{bd_berezina} до 500~тыс.\,руб. для граждан и до 800~тыс. -- 1~млн.\,руб. для индивидуальных предпринимателей, а также предложения по привязке данного показателя к сумме доходов физического лица \cite{pravo_bankrot}. Также необходимо принять во внимание, что с принятием подобного закона возможны массовые фиктивные банкротства, так что потребуются меры по противодействию такого рода мошенничеству.

В прессе уже появились отзывы по новой редакции закона о банкротстве физических лиц, которую думский комитет по собственности подготовил ко второму чтению \cite{ved_bankrot}. Основная критика этого варианта законопроекта связана с тем, что с большой долей вероятности под его действие не попадет большинство неблагополучных заемщиков. В случае «рядового» заемщика с суммой долга порядка 65~тыс.\,руб.\footnote{По данным Национальной службы взыскания средний размер банковской задолженности, переданной коллекторам, по итогам 2012~г. составил 65\,200~руб. \cite{ved_bankrot}} подавать в суд на банкротство не будет ни должник, ни кредитор. Кредитору этого не позволит сделать закон, который предоставляет ему право подавать в суд заявление о банкротстве заемщика только при сумме задолженности от 300~тыс.\,руб. А должнику подача заявления о банкротстве может оказаться не по карману, поскольку в большинстве случаев именно ему придется оплачивать услуги финансового управляющего. В итоге можно прийти к выводу, что в случае принятия текущего варианта закона должнику будет иметь смысл объявлять о своем банкротстве только при наличии задолженности свыше 1~млн.\,руб. В первую очередь это будет выгодно обеспеченным заемщикам, которые не хотят платить по крупным долгам.

На сегодняшний день еще не принят закон «О коллекторских агентствах», 
призванный регламентировать взаимоотношения между коллекторами и должниками, процесс переуступки банками просроченной задолженности третьим лицам, защиту персональных данных заемщиков и ответственность сторон \cite{bd_berezina}. За последние несколько лет было предложено несколько проектов такого закона, но ни один из них не поступил на рассмотрение в Госдуму. Банки больше всего опасаются введения запрета на переуступку задолженности третьим лицам, не имеющим банковскую лицензию, а также требования обязательного согласия заемщиков на передачу долгов коллекторам. Введение подобных запретов может вызвать рост процентных ставок, что в еще большей степени усугубит долговую нагрузку заемщиков. Однако "--- как мы увидим ниже "--- вопрос о правомерности передачи коллекторам задолженности и персональных данных заемщиков, возможно, будет решен в рамках Федерального закона «О потребительском кредитовании».

Закон «О финансовом омбудсмене» \cite{law_ombudsman} должен упростить порядок разрешения споров между потребителями и финансовыми организациями. Для этого в России планируется ввести специальный совет из 16 человек, который возглавит главный финансовый уполномоченный. Уполномоченный и его подчиненные смогут разрешать споры граждан с банками, микрофинансовыми организациями, кредитными потребительскими кооперативами, страховыми компаниями и брокерами, обществами взаимного страхования, негосударственными пенсионными фондами и ломбардами. Суммы споров не должны  превышать 500~тыс.\,рублей. 

Несмотря на то, что институт финансового омбудсмена функционирует уже с 2010~года, проект закона, регулирующего его деятельность, был опубликован только в конце декабря 2012~года и до сих пор не внесен на рассмотрение в Госдуму РФ. Основная дискуссия ведется вокруг двух моментов: механизм финансирования института финансовых уполномоченных и право обжалования решения правозащитника. В соответствии с текущим проектом обращение граждан к финансовым уполномоченным будет бесплатным, а банкам придется ежегодно платить обязательные взносы. Решения омбудсмена не будут носить обязательный характер: если организация не выполняет решение финансового омбудсмена в срок, то правозащитник выносит предупреждение, второе предупреждение в течение года предполагает, что на сайте службы появится информация об отказе организации сотрудничать с институтом финансовых уполномоченных. Также правозащитник может обратиться в суд для привлечения организации к административной ответственности \cite{gazeta_ombudsman}.

В ГК планируется внести множество изменений в статьи, касающиеся финансовой деятельности. Самые важные из них "--- это ввод безотзывных вкладов и эскроу-счета (специального условного счета для обмена имуществом, документами или денежными средствами с привлечением третьей стороны, выступать которой может банк) \cite{banki_law_2013}. Проект поправок всего Гражданского кодекса разрабатывался шесть лет. Весной 2012~года состоялось его первое чтение в Госдуме, в ноябре 2012-го было принято решение разбить документ поправок на несколько частей. Но пока что дальнейшего продвижения по этому вопросу не последовало.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Анализ проекта Федерального закона «О потребительском кредитовании»]{Анализ проекта Федерального закона \\ «О потребительском кредитовании»}

Проект Федерального закона №136312-5 «О потребительском кредитовании» \cite{law_potreb} был принят в первом чтении в Государственной думе РФ 23~апреля 2013~года. Ниже мы проанализируем, какие из поднятых нами ранее вопросов, были решены в текущей редакции закона.

Целью проекта Федерального закона «О потребительском кредитовании» является регулирование отношений, возникающих между заемщиками (физическими лицами) и кредиторами (кредитными организациями) при предоставлении потребительского кредита, а также установление прав заемщиков на получение полной и достоверной информации об условиях потребительского кредита, обеспечение иных гарантий и прав заемщиков при получении, использовании и возврате потребительского кредита, создание правовых условий снижения кредитных рисков кредиторов при предоставлении потребительского кредита.

Закон «О потребительском кредитовании» вводит понятия потребительского кредита и договора потребительского кредита:

{\it
{\bfseries договор потребительского кредита} "--- это кредитный договор (договор займа), заключенный между заемщиком\footnote{Заемщик "--- физическое лицо, обратившееся с намерением получить, получающее или получившее потребительский кредит \cite{law_potreb}.} и кредитором и предусматривающий предоставление потребительского кредита, в том числе в форме кредитования банковского счета заемщика (овердрафт) и с лимитом кредитования;
}

{\it
{\bfseries потребительский кредит} "--- денежные средства, предоставленные заемщику кредитором (основная сумма долга) на основании договора потребительского кредита исключительно для личных, семейных, домашних и иных нужд, не связанных с осуществлением предпринимательской деятельности.
}

Таким образом, в данном определении раскрыта непроизводственная сущность потребительского кредита, о которой мы писали выше.

В соответствии с положениями законопроекта договор потребительского кредита состоит из общих условий и индивидуальных условий. Общие условия договора потребительского кредита определяются кредитором в одностороннем порядке для многократного применения. Индивидуальные условия договора потребительского кредита согласовываются кредитором и заемщиком индивидуально и содержат такие условия как сумма, срок, процентная ставка кредитования и пр., в частности, возможность уступки третьим лицам прав (требований) по договору потребительского кредита. По договору потребительского кредита кредитор не может требовать от заемщика уплаты платежей, не указанных в индивидуальных условиях договора потребительского кредита. Индивидуальные условия договора потребительского кредита, отражаются в табличной форме, установленной нормативным актом Банка России. Таким образом, произойдет частичная стандартизация договора потребительского кредитования.

Возможность заемщика влиять на условия договора потребительского кредитования, несомненно, является положительным нововведением. Однако при этом заемщику необходимо будет уделять большее внимание содержимому кредитного договора, и, возможно, привлечь к его подготовке специалистов в этой области \cite{kred_doveria}.

В законе предусмотрено право заемщика на отказ от получения и на досрочный возврат потребительского кредита. Это так называемый «период охлаждения», который составляет от 10 до 30 дней (в зависимости от вида кредита) и с одной стороны может повысить спрос на кредит со стороны новых осторожных заемщиков, но с другой стороны повысит издержки банков, которые обычно выражаются в повышении ставок \cite{komm_cold}. Кроме того, надо учесть, что право на отказ от получения ипотечного кредита порождает массу вопросов по поводу расторжения сделки купли-продажи недвижимости \cite{bo_law}, которые данный закон не разрешает.

В законе учтена практика применения банками «скрытых комиссий», которые неочевидным для заемщика образом увеличивают эффективную ставку по кредиту. В частности:
\begin{itemize}
\item Операции по банковскому счету, открытому в рамках договора потребительского кредита, должны осуществляться бесплатно. Это условие направлено на отмену комиссии за расчетное обслуживание, которая на текущий момент применяется рядом банков.
\item Кредитор обязан обеспечить заемщику возможность бесплатного исполнения денежных обязательств по договору потребительского кредита.
\item Рассмотрение заявления о предоставлении потребительского кредита и оценка кредитоспособности заемщика осуществляются бесплатно.
\item Заемщику должна быть обеспечена возможность согласиться или отказаться от оказания ему за отдельную плату дополнительных услуг (например, страхование жизни и здоровья заемщика в пользу кредитора)
\item Предъявляя требование к заемщику о страховании иных страховых интересов в пользу кредитора, кредитор обязан предложить заемщику альтернативный вариант потребительского кредита на сопоставимых по сроку и сумме условиях потребительского кредитования без обязательного заключения договора страхования.
\end{itemize}

Последние два условия сильно повлияют на рынок страхования, который сложился вокруг розничных банков. Уровень проникновения страховок, выдаваемых вместе с потребительскими кредитами, должен резко снизиться, что скажется на комиссионных доходах кредитных организаций и доходах их страховых партнеров.

В законе оговаривается, что договор не может устанавливать право кредитора без отдельного письменного согласия заемщика осуществлять выдачу заемщику нового кредита в целях погашения имеющейся задолженности перед кредитором. Это условие приведет к отказу от практики использования капитализации, или «причисления» наращений (процентов, комиссий и штрафов) по кредитам к сумме основного долга. Данная операция на текущий момент позволяет банкам увеличивать сумму основного долга и, соответственно, процентного дохода по портфелю кредитных карт.


Закон регламентирует очередность гашений по кредиту: сначала гасится просроченная задолженность по процентам и основному долгу, затем текущие проценты и основной долг и только после этого иные платежи (штрафы, комиссии, неустойки). Это положение учитывает сложившуюся практику, когда суды полностью или частично отменяют платежи по неустойкам, штрафам и отдельным комиссиям в ходе рассмотрения исков по кредитным сделкам. Таким образом, данное правило позволяет заемщику сначала оплатить обязательные платежи, а «спорную» часть долга гасить в последнюю очередь, что повышает его шансы оспорить эту часть долга в суде или во внесудебном порядке. В дополнение к предыдущему условию, закон ограничивает (сверху) общую сумму начисленных штрафов, пеней, неустоек по договору.

Упомянем про еще одно положение закона: не допускается рассылка электронных средств платежа без письменного согласия заемщика. Это ограничит банки, которые осуществляют рассылку (так называемую кросс-рассылку) клиентам карт в одностороннем порядке, без заявления со стороны клиента.

Крайне важным является положение, которое позволяет банкам осуществлять уступку прав требований любым третьим лицам и передавать им персональные данные без согласия заемщика, что утверждает действующую практику работы банков с коллекторскими агентствами и закрывает вопрос о правомерности применения подобной практики. 

Надзор за соблюдением кредитными организациями требований данного Федерального закона осуществляется Банком России в соответствии с Федеральным законом «О Центральном банке Российской Федерации (Банке России)». 

Законопроект устанавливает достаточно четкие требования к процедурам потребительского кредитования, которые исключают их неоднозначное толкование, что позволит существенно простимулировать деятельность добросовестных участников данного рынка. Мы считаем, что принятие законопроекта позволит существенно укрепить правовую основу системы защиты прав заемщика в процессе потребительского кредитования и окажет позитивное влияние на развитие сектора потребительского кредитования за счет повышения степени доверия заемщиков к кредитным организациям, занимающимся предоставлением потребительских кредитов. В целом закон представляется нам достаточно глубоко проработанным: в нем приведено однозначное решение по подавляющему большинству вопросов потребительского кредитования, поднятых нами ранее в этой главе. Поэтому "--- несмотря на существенные с точки зрения кредитных организаций поправки в части предоставления страховых услуг "--- можно ожидать, что закон «О потребительском кредитовании» будет принят уже в 2013~году.

